\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Quick Sort: Um Algoritmo O(n$^2$) Especial}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Como estamos estudando no decorrer deste curso, nos interessa verificar o
comportamento assintótico no pior caso para compararmos as complexidades entre
algoritmos.
\newline\newline
Entretanto, o quão fácil ou difícil é atingir o pior caso de um algoritmo?
\newline\newline
Nessa aula estudaremos o Quick Sort, um algoritmo muito utilizado apesar de ter
complexidade O(n$^2$).
\end{frame}

\section{Quick Sort}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Algoritmo Quick Sort}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Quick Sort -- Introdução}
O Quick Sort utiliza padrões de projeto de algoritmos bem estabelecidos, o
``Dividir para Conquistar'' e ``Recursividade'', de forma a ter um bom
desempenho.
\newline\newline
O Quick Sort divide a lista a ser ordenada em 3 subconjuntos de listas menores,
realizando essa divisão recursivamente até que as listas ordenadas possam ser
concatenadas, resolvendo a ordenação da lista original.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Quick Sort -- Algoritmo}
  \lstinputlisting[language=Python]{quicksort.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Quick Sort -- Explicação}
O algoritmo Quick Sort recebe como argumento uma lista \textit{l}.
\newline\newline
O primeiro \textbf{if} analisa se a lista $l$ tem tamanho 1 ou menor -- caso
positivo, a lista está ordenada e o próprio $l$ é retornado.
\newline\newline
Caso não, o algoritmo selecionará um \textit{pivot}, que é um elemento da lista
$l$ que servirá para dividir a lista em sublistas. O pivot pode ser escolhido de
diferentes maneiras, neste exemplo é selecionado o elemento que está no meio da
lista.
\end{frame}

\begin{frame}{Quick Sort -- Explicação}
Em seguida são criadas 3 listas inicializadas com vazio: \textit{menor, igual} e
\textit{maior}. Estas listas servirão para guardar sublistas de $l$.
\newline\newline
No bloco do \textbf{for} verificamos que haverá uma varredura em todos os
elementos de $l$. Caso o elemento avaliado na iteração ($i$) seja menor que o
\textit{pivot}, esse elemento será inserido na lista \textit{menor}. Se for
igual ao \textit{pivot}, será armazenado em \textit{igual}, e finalmente, caso
seja maior que \textit{pivot}, será colocado na lista \textit{maior}.
\end{frame}

\begin{frame}{Quick Sort -- Explicação}
Ou seja, o \textit{pivot} irá dividir a lista original $l$ em 3 sublistas: as
dos elementos menores que ele, as dos iguais e as dos maiores.
\newline\newline
Após o bloco \textbf{for} temos a chamada \textbf{return}, que contém duas
chamadas recursivas: uma passando a lista \textit{menor} e outra utilizando a
lista \textit{maior} como argumento. A lista \textit{igual} já está ordenada.
A operação \textbf{+} aplicada a listas em Python significa concatenação.
\end{frame}

\begin{frame}{Quick Sort -- Exemplo}
Exemplo: l = [3 2 1 5 6 4]\\
Exemplo apresentado com as iterações executando em profundidade
\newline\newline
Iteração 1: l = [3 2 1 5 6 4]\\
Pivot = 5 – Menor: [3 2 1 4] – Igual: [5] – Maior: [6]\\
\textbf{return} quicksort([3 2 1 4]) + [5] + quicksort([6])
\newline\newline
Iteração 2: l = [3 2 1 4]\\
Pivot = 2 – Menor: [1] – Igual: [2] – Maior: [3 4]\\
\textbf{return} quicksort([1]) + [2] + quicksort([3 4])
\newline\newline
Iteração 3: l = [1]\\
\textbf{return} [1]
\end{frame}

\begin{frame}{Quick Sort -- Exemplo (Continuação)}
Exemplo: l = [3 2 1 5 6 4]\\
Exemplo apresentado com as iterações executando em profundidade
\newline\newline
Iteração 4: l = [3 4]\\
Pivot = 4 – Menor: [3] – Igual: [4] – Maior: []\\
\textbf{return} quicksort([3]) + [4] + quicksort([])
\newline\newline
Iteração 5: l = [3]\\
\textbf{return} [3]
\newline\newline
Iteração 6: l = [6]\\
\textbf{return} [6]
\end{frame}

\subsection{Complexidade do Quick Sort}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
O Quick Sort é um algoritmo recursivo, portanto é necessário representar sua
complexidade utilizando funções de recorrência.
\newline\newline
A altura da árvore de recursão, como sabemos, é dependente das manipulações
realizadas na entrada da função recursiva (no caso, as listas passadas como
argumento).
\newline\newline
Para o Quick Sort, essa manipulação e consequente tamanho da entrada está
diretamente relacionada com a escolha do \textit{pivot}, pois ele é o
responsável por dividir a lista.
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
Imaginando que o \textit{pivot} é selecionado de uma forma que ele consegue
dividir a lista de forma balanceada (a lista de menores e de maiores tem tamanho
similar), poderíamos representar a função de recorrência sem prejuízo de
generalidade da seguinte forma:
\begin{center}
 T(n) = 2 T(n/2) + n
\end{center}
Onde \textit{n} é o tamanho da lista. Nessa função temos duas chamadas
recursivas com a lista sendo dividida ao meio \textit{T(n/2)}. A expressão
\textit{+ n} é o laço \textbf{for} do algoritmo que varrerá toda a extensão da
lista.
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
Resolvendo por Árvore de Recursão teremos:
\newline\newline
T(n) = 2 T(n/2) + n
\newline
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{exemplo1-arvore-resolucao.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
Portanto, para este caso o Quick Sort teria complexidade O(n log$_2$ n), o que é
uma boa complexidade.
\newline\newline
Para o Quick Sort essa também é a complexidade no melhor caso, ou seja,
$\Omega$(n log$_2$ n).
\newline\newline
Ou seja, este \textbf{não é o pior caso} do Quick Sort, que é o que nos
interessa. O pior caso será atingido através da seleção de um \textit{pivot} que
gere sublistas de tamanho extremamente diferente, tornando a divisão do problema
completamente desbalanceada.
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
Supondo um método de seleção do \textit{pivot} que sempre utilize o maior ou o
menor elemento da lista. Vamos exemplificar selecionando o menor.
\newline\newline
Nesse caso, a sublista \textit{menor} será vazia, a lista \textit{igual} terá o
\textit{pivot} e a sublista \textit{maior} terá o tamanho da lista - 1 (o
elemento \textit{pivot}).
\newline\newline
Ou seja, a entrada original será decrementada em 1 unidade para cada chamada
recursiva.
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
Sem prejuízo de generalidade (pois o elemento \textit{pivot} pode estar repetido
na lista), a função de recorrência desse caso seria:
\begin{center}
 T(n) = T(n - 1) + n
\end{center}
Com apenas uma chamada recursiva (na verdade a outra ainda aconteceria, mas
teria complexidade O(1)) onde a entrada é reduzida em 1 unidade.
\newline\newline
A cada chamada recursiva o algoritmo executaria $n$ operações pois o laço
\textbf{for} varrerá a lista em toda sua extensão.
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
Resolvendo por Árvore de Recursão teremos:
\newline\newline
T(n) = T(n - 1) + n
\newline
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{exemplo2-arvore-resolucao.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
Portanto, para o pior caso o Quick Sort tem complexidade O(n$^2$), uma
complexidade muito ruim.
\newline\newline
Entretanto fica a questão: se tem uma complexidade tão ruim, porque o Quick Sort
é muito utilizado na prática? Isso contradiz a teoria de análise de algoritmos?
\end{frame}

\begin{frame}{Complexidade do Quick Sort}
O que ocorre é que apenas em condições muito particulares o Quick Sort atingirá
o pior caso. É extremamente difícil encontrar essa situação na prática.
\newline\newline
Apesar disso essa situação não contradiz a teoria: o Quick Sort tem
complexidade O(n$^2$) no pior caso. Se o pior caso for comum, ou se existir um
algoritmo com melhor desempenho no pior caso, ele seria preferível a ser
implementado.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Nessa aula estudamos o Quick Sort, seu funcionamento e complexidade;
  \item O Quick Sort tem complexidade no pior caso O(n$^2$), mas no geral se
  comporta de maneira mais eficiente com complexidade $\Omega$(n log$_2$ n);
  \item Apesar dessa situação, o Quick Sort não contradiz a teoria de análise de
  algoritmos.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
